\chapter{Cinem\'atica del punto material}
\label{cap:CPM}

\section{Cinem\'atica}

Se da el nombre de Cinem\'atica\index{cinematica@Cinem\'atica} a la ciencia que
estudia el movimiento en s\'i mismo prescindiendo de las causas que lo producen,
s\'olo teniendo en cuenta su aspecto puramente geom\'etrico. Puede considerarse
la Cinem\'atica, por tanto, como una geometr\'ia en la que interviene un
par\'ametro ajeno a ella que es el tiempo.

Estudiaremos en este cap\'itulo la cinem\'atica del \textit{punto material}.
\index{punto material} En Mec\'anica, el punto material (o simplemente
\textit{punto}) es un concepto ideal correspondiente a un cuerpo o regi\'on de
\'el de cuyas dimensiones se puede prescindir para el estudio del fen\'omeno
considerado. Esto quiere decir que un punto material puede asimilarse a un punto
geom\'etrico, aunque dotado de masa (magnitud f\'isica b\'asica en Din\'amica).
Como ejemplo cabe citar a la Mec\'anica Celeste, donde los cuerpos celestes son
considerados como puntos materiales debido a las grandes distancias que existen
entre ellos.

Cuando decimos que un punto est\'a en \textit{movimiento}\index{movimiento}
entendemos que su posici\'on cambia en el espacio con relaci\'on a algo que
consideramos fijo. En nuestro caso tomaremos como tal sistema de referencia el
definido por un triedro dextr\'ogiro, por lo que diremos que un punto est\'a
inm\'ovil cuando sus coordenadas con respecto a dicho sistema se mantienen
constantes al variar el tiempo, y que est\'a en movimiento cuando sus
coordenadas var\'ian en el transcurso del mismo.

De acuerdo con la idea cl\'asica admitimos la existencia de un espacio euclideo
y el concepto intuitivo de tiempo, considerando a esta magnitud como una
variable escalar que puede ser medida por cualquier observador,
independientemente del estado de movimiento en que se encuentre, pudiendo
fijarse con toda precisi\'on el concepto de simultaneidad.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{fig-cap3-01-movimiento}
\caption{Movimiento de un punto en el espacio y vectores de posici\'on para
         distintos instantes.}
\label{fig:cap3-01-movimiento}
\end{figure}

Sea un punto material $P$ en movimiento en el espacio (ver
\figura~\ref{fig:cap3-01-movimiento}). La ecuaci\'on
\begin{equation}
\vec{r}=\vec{r}(t),
\end{equation}
donde $t$ es el tiempo, recibe el nombre de \textit{ecuaci\'on vectorial del
movimiento}\index{ecuaci\'on!vectorial del movimiento}. El lugar geom\'etrico de
todas las posiciones sucesivas en el tiempo constituye la \textit{trayectoria}
\index{trayectoria} del punto, que ser\'a una curva cuyas ecuaciones
param\'etricas son\index{ecuaciones!param\'etricas del movimiento}
\begin{equation}
\label{ec:EcParamMov}
\vec{r}\equiv
\begin{dcases}
x=x(t),\\
y=y(t),\\
z=z(t).
\end{dcases}
\end{equation}
Si eliminamos $t$, las tres ecuaciones de la expresi\'on~(\ref{ec:EcParamMov})
se reducen a dos:
\begin{equation}
\vec{r}\equiv
\begin{dcases}
f_1(x,y,z)=0,\\
f_2(x,y,z)=0,
\end{dcases}
\end{equation}
forma conocida como \textit{ecuaci\'on cartesiana de la trayectoria}.
\index{ecuaci\'on!cartesiana de la trayectoria}

Si se conoce la trayectoria el movimiento tambi\'en queda definido dando la
posici\'on del punto sobre aqu\'ella en cada instante. Para ello, se tomar\'a un
punto $P_0$ en dicha trayectoria, el cual actuar\'a como origen, y llamando $s$ a
la longitud del arco $\vecf{p$_0$p}'$, donde $P'$ es un punto gen\'erico,
tendremos que
\begin{equation}
s=f(t),
\end{equation}
denominada \textit{ecuaci\'on intr\'inseca del movimiento}
\index{ecuaci\'on!intr\'inseca del movimiento} o \textit{ley horaria del
movimiento}.\index{ley!horaria del movimiento}\label{pag:LeyHoraria}

La unidad del Sistema Internacional correspondiente a la posici\'on de un punto
en el espacio es el metro, que se simboliza como $\si{\metre}$.

\section{Velocidad}
\label{sec:Velocidad}

Sea un m\'ovil que recorre una curva arbitraria $c$ y cuya ecuaci\'on de
movimiento responde a la expresi\'on $\vec{r}=\vec{r}(t)$. Sea $P$ la posici\'on
ocupada por el m\'ovil en el instante $t$ y $P_1$ la correspondiente a otro
instante $t+\Delta t$. Los vectores de posici\'on en ambos instantes ser\'an
$\vec{r}$ y $\vec{r}+\Delta\vec{r}$, tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap3-02-velocidad-1}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig-cap3-02-velocidad-1}
\caption{Desplazamiento de un punto en el espacio en un intervalo de tiempo
         $\Delta t$.}
\label{fig:cap3-02-velocidad-1}
\end{figure}

El cociente $\Delta\vec{r}/\Delta t$ es un vector que recibe el nombre de
\textit{velocidad media}\index{velocidad!media} del punto m\'ovil en el tiempo
transcurrido entre $t$ y $t+\Delta t$:
\begin{equation}
\vec{v}_m=\frac{\Delta\vec{r}}{\Delta t}.
\end{equation}
El l\'imite al que tiende este cociente al tender $\Delta t$ a cero, es decir,
la derivada del vector de posici\'on $\vec{r}$ con respecto al tiempo, es la
\textit{velocidad instant\'anea}\index{velocidad!instant\'anea} o simplemente
\textit{velocidad} del punto en el instante $t$. Seg\'un la definici\'on dada,
la velocidad es un vector que se expresar\'a como
\begin{equation}
\label{ec:Velocidaddrdt}
\vec{v}=\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta\vec{r}}{\Delta t}=
\frac{d\vec{r}}{dt},
\end{equation}
cuya unidad en el Sistema Internacional es el metro por segundo, simbolizada
por $\si[per-mode=reciprocal]{\metre\per\second}$.

Introduzcamos ahora como variable intermedia el incremento de arco $\Delta s$
sobre la trayectoria, correspondiente al incremento $\Delta t$ (ver
\figura~\ref{fig:cap3-03-velocidad-2}). Podremos escribir entonces la
expresi\'on del vector velocidad como
\begin{equation}
\vec{v}=\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta\vec{r}}{\Delta t}=
\frac{d\vec{r}}{dt}=\frac{d\vec{r}}{ds}\,\frac{ds}{dt},
\end{equation}
donde $d\vec{r}/ds$ es un vector cuyas caracter\'isticas son:
\begin{itemize}
\item Su m\'odulo es igual a la unidad
      \begin{equation}
      \left|\frac{d\vec{r}}{ds}\right|=
      \lim_{\Delta s\rightarrow0}\left|\frac{\Delta\vec{r}}{\Delta s}\right|=1,
      \end{equation}
      ya que al tender $\Delta s$ a cero, \'el mismo (arco infinitesimal) y
      $\Delta\vec{r}$ (elemento infinitesimal de cuerda) son infinit\'esimos
      equivalentes (secci\'on~\ref{sec:IE}), luego su cociente ser\'a igual a
      uno.
\item Su direcci\'on es la tangente a la trayectoria en el punto $P$, pues
      cuando $\Delta s\rightarrow0$ $P_1$ tiende a confundirse con $P$ y la
      cuerda tiende a confundirse con la tangente (ver tambi\'en la
      secci\'on~\ref{sec:DVFVE}).
\item Su sentido es el de avance del movimiento.
\end{itemize}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{fig-cap3-03-velocidad-2}
\caption{Vector velocidad de un punto en el espacio.}
\label{fig:cap3-03-velocidad-2}
\end{figure}

Por lo tanto, $d\vec{r}/ds$ es un vector \textbf{unitario} que representaremos
como $\vec*{\tau}_0$:
\begin{equation}
\vec*{\tau}_0=\frac{d\vec{r}}{ds}.
\end{equation}
El vector velocidad queda entonces definido como aqu\'el de direcci\'on
coincidente con la tangente a la trayectoria en el punto $P$, sentido el del
movimiento de la part\'icula y m\'odulo igual a la derivada del arco de
trayectoria con respecto al tiempo:
\begin{equation}
\label{ec:VelTau}
\vec{v}=\vec*{\tau}_0\,\frac{ds}{dt}=v\,\vec*{\tau}_0.
\end{equation}

El vector velocidad, que es funci\'on del tiempo, puede sufrir modificaciones
tanto en m\'odulo como en direcci\'on. Estas variaciones pueden representarse
gr\'aficamente mediante vectores equipolentes que representen la velocidad en
cada instante ($t_1,t_2,\dots,t_\vc{n}$) aplicados en un punto arbitrario $O'$.
Los extremos de dichos vectores determinar\'an una curva llamada
\textit{hod\'ografa del movimiento}\index{hod\'ografa del movimiento} (ver
\figura~\ref{fig:cap3-04-hodografa}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig-cap3-04-hodografa}
\caption{Hod\'ografa del movimiento (trazo rojo).}
\label{fig:cap3-04-hodografa}
\end{figure}

En cuanto a las componentes cartesianas de la velocidad, su deducci\'on es
inmediata:
\index{velocidad!componentes cartesianas}
\begin{equation}
\vec{v}=\frac{d\vec{r}}{dt}=
\frac{dx}{dt}\,\vec{i}+\frac{dy}{dt}\,\vec{j}+\frac{dz}{dt}\,\vec{k}.
\end{equation}

\section{Aceleraci\'on}

Si las velocidades de un m\'ovil en los instantes $t$ y $t+\Delta t$ son
respectivamente $\vec{v}$ y $\vec{v}+\Delta\vec{v}$, al cociente
$\Delta\vec{v}/\Delta t$ se le llama \textit{aceleraci\'on media}
\index{aceleraci\'on!media} en el intervalo de tiempo $\Delta t$:
\begin{equation}
\vec{a}_m=\frac{\Delta\vec{v}}{\Delta t}.
\end{equation}
El l\'imite de esta relaci\'on cuando el intervalo de tiempo $\Delta t$ tiende a
cero es la \textit{aceleraci\'on instant\'anea} o simplemente
\textit{aceleraci\'on}\index{aceleraci\'on!instant\'anea} en $t$ y se escribe
como
\begin{equation}
\label{ec:Aceleraciondvdt}
\vec{a}=\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta\vec{v}}{\Delta t}=
\frac{d\vec{v}}{dt}=\frac{d^2\vec{r}}{dt^2},
\end{equation}
es decir, que la aceleraci\'on es la derivada del vector velocidad con respecto
al tiempo o la derivada segunda del vector de posici\'on, tambi\'en con respecto
al tiempo. La unidad de la aceleraci\'on en el Sistema Internacional es el metro
por segundo al cuadrado, simbolizada como
$\si[per-mode=reciprocal]{\metre\per\square\second}$.

En la secci\'on~\ref{sec:Velocidad} hemos visto que
$\vec{v}=\vec*{\tau}_0\,ds/dt$ (\ecuac~(\ref{ec:VelTau})), luego podremos
escribir el vector aceleraci\'on como
\begin{equation}
\vec{a}=\frac{d\vec{v}}{dt}=
\frac{d}{dt}\left(\vec*{\tau}_0\,\frac{ds}{dt}\right)=
\vec*{\tau}_0\,\frac{d^2s}{dt^2}+\frac{d\vec*{\tau}_0}{dt}\,\frac{ds}{dt},
\end{equation}
donde el primero de los sumandos es un vector de direcci\'on coincidente con la
de $\vec*{\tau}_0$ (la tangente a la trayectoria en el punto considerado), y
cuyo m\'odulo vale $d^2s/dt^2$. A este sumando se le denomina \textit{componente
tangencial de la aceleraci\'on}\index{aceleraci\'on!componente tangencial} y se
representa por $\vec{a}_t$:
\begin{equation}
\label{ec:AcelTang}
\vec{a}_t=\vec*{\tau}_0\,\frac{d^2s}{dt^2}=\vec*{\tau}_0\,\frac{dv}{dt},
\end{equation}
donde el t\'ermino $d^2s/dt^2$ es la derivada del \textbf{m\'odulo} del vector
velocidad con respecto al tiempo, como se deduce de la \ecuac~(\ref{ec:VelTau}).

En cuanto al segundo sumando, al que denominaremos \textit{componente normal de
la aceleraci\'on}\index{aceleraci\'on!componente normal} y representaremos por
$\vec{a}_n$, demostraremos que es un vector de direcci\'on normal a la
trayectoria en el punto de trabajo. Si tenemos en cuenta el par\'ametro $s$,
arco de trayectoria, vemos que
\begin{equation}
\vec{a}_n=\frac{d\vec*{\tau}_0}{dt}\,\frac{ds}{dt}=
\frac{d\vec*{\tau}_0}{ds}\,\frac{ds}{dt}\,\frac{ds}{dt}=
\frac{d\vec*{\tau}_0}{ds}\,\left(\frac{ds}{dt}\right)^2=
\frac{d\vec*{\tau}_0}{ds}\,v^2,
\end{equation}
donde hemos aplicado el hecho de que el m\'odulo del vector velocidad es
$v=ds/dt$. En cuanto al vector $d\vec*{\tau}_0/ds$, su direcci\'on ser\'a
\textbf{normal} a la de $\vec*{\tau}_0$, es decir, perpendicular a la tangente a
la trayectoria, ya que es un vector de m\'odulo constante (ver
secci\'on~\ref{sec:DVFVE}). El m\'odulo de este vector ser\'a
\begin{equation}
\left|\frac{d\vec*{\tau}_0}{ds}\right|=
\lim_{\Delta s\rightarrow0}\left|\frac{\Delta\vec*{\tau}_0}{\Delta s}\right|,
\end{equation}
cuyo significado veremos a continuaci\'on.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap3-05-aceleracion-normal}
\caption{Variaci\'on del vector $\vec*{\tau}_0$ seg\'un la trayectoria.}
\label{fig:cap3-05-aceleracion-normal}
\end{figure}

Consideremos dos puntos, $P_0$ y $P_1$, infinitamente pr\'oximos en la
trayectoria de una part\'icula (ver
\figura~\ref{fig:cap3-05-aceleracion-normal}, izquierda), en los que los
vectores unitarios $\vec*{\tau}_0$ correspondientes ser\'an $\vec*{\tau}_0$ y
$\vec*{\tau}_0+\Delta\vec*{\tau}_0$, respectivamente\footnote{Hay que recalcar
que tanto $\vec*{\tau}_0$ y $\vec*{\tau}_0+\Delta\vec*{\tau}_0$ son iguales en
m\'odulo.}. $\Delta\vec*{\tau}_0$ es el vector diferencia entre
$\vec*{\tau}_0+\Delta\vec*{\tau}_0$ y $\vec*{\tau}_0$ (ver
\figura~\ref{fig:cap3-05-aceleracion-normal}, derecha) y su m\'odulo
$\Delta\tau$ ser\'a igual al \'angulo $\Delta\varphi$, ya que es un \'angulo
infinitesimal y podemos asimilar, sin p\'erdida de generalidad, la cuerda al
arco (al ser los m\'odulos de $\vec*{\tau}_0$ y
$\vec*{\tau}_0+\Delta\vec*{\tau}_0$ iguales a la unidad, el arco es tambi\'en
igual al \'angulo). Por lo tanto,
\begin{equation}
\left|\frac{d\vec*{\tau}_0}{ds}\right|=
\lim_{\Delta s\rightarrow0}\left|\frac{\Delta\vec*{\tau}_0}{\Delta s}\right|=
\lim_{\Delta s\rightarrow0}\frac{\Delta\tau_0}{\Delta s}=
\lim_{\Delta s\rightarrow0}\frac{\Delta\varphi}{\Delta s}=\frac{d\varphi}{ds}=
\kappa=\frac{1}{\rho}.
\end{equation}

Al valor $\kappa$ se le denomina \textit{curvatura},\footnote{Para una l\'inea
recta $\Delta\vec*{\tau}_0=0$, luego $\Delta\varphi=0$, $\kappa=0$ y
$\rho=\infty$. En dos puntos distintos de una curva habr\'a mayor curvatura
cuanto mayor sea $\Delta\varphi=0$ (para un mismo $\Delta s$).}\index{curvatura}
mientras que su inverso es el \textit{radio de curvatura}
\index{radio!de curvatura} $\rho$. Por lo tanto, con respecto al vector
$d\vec*{\tau}_0/ds$ podemos decir lo siguiente:
\begin{itemize}
\item Su direcci\'on es normal a la trayectoria del m\'ovil en el punto
      considerado.
\item Su m\'odulo es igual a la curvatura $\kappa$ y al inverso del radio de
      curvatura $1/\rho$.
\item Su sentido es hacia la concavidad de la trayectoria.
\end{itemize}
Por lo tanto, tenemos que
\begin{equation}
\frac{d\vec*{\tau}_0}{ds}=\kappa\,\vec{n}=\frac{1}{\rho}\,\vec{n},
\end{equation}
donde $\vec{n}$ es el vector unitario con sentido hacia la concavidad de la
trayectoria en cada punto. Por fin, la expresi\'on correspondiente a la
aceleraci\'on normal queda
\begin{equation}
\label{ec:AcelNormal}
\vec{a}_n=\frac{d\vec*{\tau}_0}{ds}\,v^2=
v^2\kappa\,\vec{n}=\frac{v^2}{\rho}\,\vec{n},
\end{equation}
que junto a la aceleraci\'on tangencial (mostrada en la
\ecuac~(\ref{ec:AcelTang})) describe un\'ivocamente el vector aceleraci\'on
(ver \figura~\ref{fig:cap3-06-aceleracion}, donde $C_P$ es el centro de
curvatura de la trayectoria en $P$):
\begin{equation}
\label{ec:aatan}
\vec{a}=\vec{a}_t+\vec{a}_n=
\frac{d^2s}{dt^2}\,\vec*{\tau}_0+\frac{v^2}{\rho}\,\vec{n}=
\frac{dv}{dt}\,\vec*{\tau}_0+v^2\kappa\,\vec{n}=
\frac{dv}{dt}\,\vec*{\tau}_0+\frac{v^2}{\rho}\,\vec{n}.
\end{equation}
N\'otese que al ser $\vec{a}_t$ y $\vec{a}_n$ las proyecciones del vector
aceleraci\'on sobre las direcciones tangente y normal a la trayectoria en cada
punto, la \ecuac~(\ref{ec:aatan}) puede escribirse tambi\'en como
\begin{equation}
\label{ec:aatan1}
\vec{a}=\vec{a}_t+\vec{a}_n=\left(\vec{a}\cdot\vec*{\tau}_0\right)\vec*{\tau}_0+
\left(\vec{a}\cdot\vec{n}\right)\vec{n},
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
luego
\begin{equation}
\frac{d^2s}{dt^2}=\frac{dv}{dt}=\vec{a}\cdot\vec*{\tau}_0\text{ y }
\frac{v^2}{\rho}=v^2\kappa=\vec{a}\cdot\vec{n}.
\end{equation}
\centering
\includegraphics[width=0.70\textwidth]{fig-cap3-06-aceleracion}
\caption{Componentes intr\'insecas de la aceleraci\'on.}
\label{fig:cap3-06-aceleracion}
\end{figure}

Las aceleraciones tangencial y normal se conocen como \textit{componentes
principales}\index{aceleraci\'on!componentes principales} o
\textit{intr\'insecas de la aceleraci\'on}.
\index{aceleraci\'on!componentes intr\'insecas}Al ser las componentes tangencial
y normal perpendiculares sus m\'odulos cumplen el teorema de
Pit\'agoras\footnote{\href{\biomate{Pythagoras}}
{Pit\'agoras de Samos (569 a.C.--475 a.C.)}.}\indnp{Pit\'agoras de Samos}, luego
\begin{equation}
a^2=a_t^2+a_n^2.
\end{equation}

Las componentes cartesianas del vector aceleraci\'on ser\'an
\index{aceleraci\'on!componentes cartesianas}
\begin{equation}
\vec{a}=\frac{d\vec{v}}{dt}=\frac{d^2\vec{r}}{dt^2}=
\frac{d^2x}{dt^2}\,\vec{i}+\frac{d^2y}{dt^2}\,\vec{j}+
\frac{d^2z}{dt^2}\,\vec{k}.
\end{equation}

\section{Clasificaci\'on de los movimientos}

Seg\'un la forma de su trayectoria, los movimientos de un punto material se
clasifican en:
\begin{itemize}
\item \textit{Rectil\'ineos}, cuya trayectoria es recta ($\rho=\infty$).
      \index{movimiento!rectil\'ineo}
\item \textit{Curvil\'ineos}, cuya trayectoria es curva ($\rho\neq\infty$). En
      este apartado son interesantes los movimientos de trayectoria circular,
      donde $\rho=\text{cte}$.\index{movimiento!curvil\'ineo}
\end{itemize}

De acuerdo con el m\'odulo del vector velocidad otra posible clasificaci\'on es:
\begin{itemize}
\item Si $v$ es constante (independiente del tiempo, $a_t=0$) el movimiento es
      \textit{uniforme}.\index{movimiento!uniforme}
\item Si $v$ es funci\'on lineal del tiempo, esto es, $v=c_1+c_2\,t$, con $c_1$
      y $c_2$ constantes, el movimiento ser\'a \textit{uniformemente variado}.
      En este caso tendremos que $a_t=c_2$.
      \index{movimiento!uniformemente variado}
\item Si $v$ es funci\'on no lineal de $t$ el movimiento es \textit{variado} en
      general y $a_t\neq\text{cte}$.
\end{itemize}

Agrupando las clasificaciones anteriores se pueden sintetizar los movimientos
rectil\'ineos del siguiente modo:

\vspace{2mm}
\diagram{Mov. rectil\'ineos\\$\kappa=0$, $\rho=\infty$\\$a_n=0$, $a=a_t$}
{
Uniformes, $v=\text{cte}$. \\
\diagram{Variados}
{
\diagram{Uniformemente, $a=\text{cte}.$}
{
Acelerados, $a>0$.\\
Retardados, $a<0$.
}\\
No uniformemente, $a\neq\text{cte}.$
}
}

\vspace{2mm}
Con respecto a los movimientos curvil\'ineos tenemos lo siguiente:

\vspace{2mm}
\diagram{Mov. curvil\'ineos\\$\kappa\neq0$, $\rho\neq\infty$}
{
\diagram{Circulares, $\rho=\text{cte}.=R$}
{
Uniformes, $v=\text{cte}$.\\
Uniformemente variados, $a_t=\text{cte}$.\\
No uniformemente variados, $a_t\neq\text{cte}$.
}\\
Curvil\'ineos en general, $\rho\neq\text{cte}$. \\
}

En las secciones que siguen se tratar\'an con detalle todos los tipos de
movimiento expuestos.

\section{Movimiento rectil\'ineo}

Su trayectoria es un l\'inea recta, como ya se ha indicado, por lo que
$\kappa=0$ y $\rho=\infty$. Esto implica que, para todo movimiento de este tipo,
$a_n=0$, ya que $a_n=v^2\kappa=v^2/\rho$ (ver \ecuac~(\ref{ec:AcelNormal})). Por
lo tanto $\vec{a}=\vec{a}_t$, esto es, el vector aceleraci\'on en un movimiento
rectil\'ineo tiene la misma direcci\'on que la trayectoria.

El \textit{movimiento rectil\'ineo uniforme}
\index{movimiento!rectil\'ineo uniforme} (generalmente abreviado como MRU) se
define como aqu\'el en el que $\vec{v}=\text{cte}$. Para deducir la ecuaci\'on
vectorial de este tipo de movimiento partimos de la expresi\'on general de la
velocidad (\ecuac~(\ref{ec:Velocidaddrdt})), que se puede reescribir como
\begin{equation}
d\vec{r}=\vec{v}\,dt,
\end{equation}
ecuaci\'on diferencial que, integrando, se convierte en
\begin{equation}
\int d\vec{r}=\int\vec{v}\,dt=\vec{v}\int dt\longrightarrow\vec{r}=\vec{v}\,t+C.
\end{equation}
Para la determinaci\'on de la constante de integraci\'on $C$ consideraremos las
condiciones iniciales en $t=0$, momento en que el punto material se encontrar\'a
en $P_0$ (ver \figura~\ref{fig:cap3-07-mru}), al que le corresponde el vector de
posici\'on $\vec{r}=\vec{r}_0$. De esta forma obtenemos
\begin{equation}
\vec{r}_0=\vec{v}\,0+C\longrightarrow C=\vec{r}_0,
\end{equation}
con lo que la ecuaci\'on vectorial del movimiento queda
\index{movimiento!rectil\'ineo uniforme!ecuaci\'on vectorial}
\begin{equation}
\label{ec:EcVecMRU}
\vec{r}=\vec{r}_0+\vec{v}\,t.
\end{equation}

Reordenando y tomando m\'odulos en la \ecuac~(\ref{ec:EcVecMRU}) podemos
escribir
\begin{equation}
\left|\vec{r}-\vec{r}_0\right|=|\vecf{p$_0$p}|=v\,t,
\end{equation}
que proporciona la correspondiente ley horaria (ver
p\'agina~\pageref{pag:LeyHoraria})
\index{movimiento!rectil\'ineo uniforme!ley horaria}
\begin{equation}
s=s_0+v\,t,
\end{equation}
donde $s_0=|\vecf{o$_1$p$_0$}|$ es la trayectoria inicial, considerando $O_1$
como punto origen (ver \figura~\ref{fig:cap3-07-mru}).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.66\textwidth]{fig-cap3-07-mru}
\caption{Movimiento rectil\'ineo uniforme.}
\label{fig:cap3-07-mru}
\end{figure}

En cuanto al \textit{movimiento rectil\'ineo uniformemente variado}
\index{movimiento!rectil\'ineo uniformemente variado} (abreviado
MRUV y a veces referenciado como \textit{movimiento rectil\'ineo uniformemente
acelerado}, MRUA, independientemente del sentido del vector aceleraci\'on),
\index{movimiento!rectil\'ineo uniformemente acelerado} como hemos indicado es
aqu\'el donde $\vec{v}\neq\text{cte}.$ y $\vec{a}=\vec{a}_t=\text{cte}$. En este
caso la deducci\'on parte de la ecuaci\'on general de la aceleraci\'on
(expresi\'on~(\ref{ec:Aceleraciondvdt})), que puede reescribirse como
\begin{equation}
d\vec{v}=\vec{a}\,dt,
\end{equation}
para a continuaci\'on integrar y obtener
\begin{equation}
\int d\vec{v}=\int\vec{a}\,dt=\vec{a}\int dt\longrightarrow\vec{v}=\vec{a}\,t+C.
\end{equation}
Para la determinaci\'on de la constante de integraci\'on $C$ de nuevo tenemos en
cuenta las condiciones en el instante inicial $t=0$, momento en que el m\'ovil
tendr\'a una velocidad $\vec{v}_0$, luego
\begin{equation}
\vec{v}_0=\vec{a}\,0+C\longrightarrow C=\vec{v}_0,
\end{equation}
con lo que la ecuaci\'on vectorial de la velocidad queda
\index{velocidad!ecuaci\'on vectorial}
\begin{equation}
\label{ec:EcVecVel}
\vec{v}=\vec{v}_0+\vec{a}\,t.
\end{equation}

Teniendo en cuenta las expresiones~(\ref{ec:Velocidaddrdt})
y~(\ref{ec:EcVecVel}) podemos escribir
\begin{equation}
d\vec{r}=\vec{v}\,dt=\left(\vec{v}_0+\vec{a}\,t\right)\,dt,
\end{equation}
que integrando queda
\begin{equation}
\int d\vec{r}=\int\left(\vec{v}_0+\vec{a}\,t\right)\,dt=
\vec{v}_0\int dt+\vec{a}\int t\,dt\longrightarrow
\vec{r}=\vec{v}_0\,t+\frac{\vec{a}}{2}\,t^2+C,
\end{equation}
donde los t\'erminos $\vec{v}_0$ y $\vec{a}$ salen fuera de las integrales
porque son constantes. Para determinar la constante de integraci\'on $C$ de
nuevo tenemos en cuenta el instante inicial $t=0$, momento en que
$\vec{v}=\vec{v}_0$ y $\vec{r}=\vec{r}_0$, luego
\begin{equation}
\vec{r}_0=\vec{v}_0\,0+\frac{\vec{a}}{2}\,0^2+C\longrightarrow C=\vec{r}_0,
\end{equation}
por lo que la ecuaci\'on vectorial del movimiento queda
\index{movimiento!rectil\'ineo uniformemente variado!ecuaci\'on vectorial}
\begin{equation}
\vec{r}=\vec{r}_0+\vec{v}_0\,t+\frac{\vec{a}}{2}\,t^2.
\end{equation}
Para la obtenci\'on de la ley horaria del movimiento se toman m\'odulos, al
igual que en el caso del movimiento rectil\'ineo uniforme, luego
\begin{equation}
\left|\vec{r}-\vec{r}_0\right|=|\vecf{p$_0$p}|=v_0\,t+\frac{a}{2}\,t^2,
\end{equation}
lo que lleva a
\begin{equation}
s=s_0+v_0\,t+\frac{a}{2}\,t^2,
\end{equation}
siendo de nuevo $s_0=|\vecf{o$_1$p$_0$}|$ la trayectoria inicial (ver
\figura~\ref{fig:cap3-07-mru}) y considerando el punto $O_1$ como origen.
\index{movimiento!rectil\'ineo uniformemente variado!ley horaria}

Puede ocurrir en el movimiento rectil\'ineo uniformemente variado que la
aceleraci\'on $\vec{a}_t$ tenga el mismo sentido que el de avance del
desplazamiento, situaci\'on en que decimos que el movimiento es
\textit{uniformemente acelerado}.
\index{movimiento!rectil\'ineo uniformemente acelerado} Si $\vec{a}_t$ tiene
sentido contrario hablaremos de movimiento \textit{uniformemente retardado}.
\index{movimiento!rectil\'ineo uniformemente retardado} En el primer caso la
velocidad inicial $\vec{v}_0$ puede ser cero, mientras que para que el segundo
planteamiento tenga sentido (que el movimiento se decelere) se ha de partir de
una situaci\'on tal que $\vec{v}_0\neq0$. Un ejemplo de movimiento rectil\'ineo
uniformemente acelerado es la ca\'ida libre de un cuerpo, mientras que el
lanzamiento hacia arriba de ese mismo cuerpo genera un movimiento rectil\'ineo
uniformemente retardado. En ambos casos la aceleraci\'on que act\'ua es la de la
gravedad.

En el caso del movimiento rectil\'ineo variado en general tenemos que
$\kappa=0$, $\vec{v}\neq\text{cte}.$, $\vec{a}_n=0$ y
$\vec{a}=\vec{a}_t\neq\text{cte}$. Un ejemplo de este tipo de movimiento es el
movimiento vibratorio arm\'onico, de gran importancia en F\'isica y que se
tratar\'a con detalle en la secci\'on~\ref{sec:MVA}.

\section{Movimiento circular}

La trayectoria de este tipo de movimiento es una circunferencia de radio
$R=\rho=1/\kappa$. El vector velocidad, $\vec{v}$, es tangente a la trayectoria
en cada punto y, por lo tanto, normal al radio en dichos puntos. Seg\'un sea el
m\'odulo del vector velocidad constante o no constante distinguiremos dos tipos
de movimiento circular: el uniforme y el variado, ocupando los uniformemente
variados un importante lugar dentro de estos \'ultimos.

En el \textit{movimiento circular uniforme} (abreviado MCU),
\index{movimiento!circular uniforme} debido a que $v=\text{cte}.$ tenemos que la
aceleraci\'on tangencial se anula, pues $dv/dt=0$ (\ecuac~(\ref{ec:AcelTang})).
Por tanto, en este tipo de movimiento \textbf{s\'olo} existe aceleraci\'on
normal, $\vec{a}=\vec{a}_n$, cuyo m\'odulo es constante al ser tambi\'en el
radio constante, $\rho=R=\text{cte}$. (\ecuac~(\ref{ec:AcelNormal})):
\begin{equation}
\label{ec:AcelNormalMCU}
a_n=\frac{v^2}{R}=\text{cte}.
\end{equation}
En el movimiento circular uniforme \textbf{existe} aceleraci\'on, aunque toda
ella es normal, pues si bien el m\'odulo del vector velocidad no var\'ia, s\'i
lo hace su direcci\'on. A dicha aceleraci\'on normal, dirigida siempre hacia el
centro de la trayectoria, se le denomina \textit{aceleraci\'on centr\'ipeta}.
\index{aceleraci\'on!centr\'ipeta|see{componente normal}}

Definimos tambi\'en en el movimiento circular (ver
\figura~\ref{fig:cap3-08-mov-circular}) la \textit{velocidad angular}
\index{velocidad!angular} $\omega$ como la variaci\'on que experimenta el
\'angulo $\varphi$ barrido por el m\'ovil por unidad de tiempo. De forma similar
al caso del movimiento rectil\'ineo, definimos \textit{velocidad angular media}
$\omega_m$ \index{velocidad!angular media} como
\begin{equation}
\omega_m=\frac{\Delta\varphi}{\Delta t},
\end{equation}
y \textit{velocidad angular instant\'anea}
\index{velocidad!angular instant\'anea} $\omega$ como el paso al l\'imite cuando
$\Delta t\rightarrow0$. As\'i,
\begin{equation}
\label{ec:Omega}
\omega=\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta\varphi}{\Delta t}=
\frac{d\varphi}{dt}.
\end{equation}
Esta nueva magnitud tiene como unidad en el Sistema Internacional el radi\'an
por segundo, simbolizada en la forma
$\si[per-mode=reciprocal]{\radian\per\second}$ o simplemente
$\si[per-mode=reciprocal]{\per\second}$, ya que el radi\'an es adimensional.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig-cap3-08-mov-circular}
\caption{Movimiento circular uniforme.}
\label{fig:cap3-08-mov-circular}
\end{figure}

Expresando en radianes el \'angulo $\Delta\varphi$ barrido entre dos instantes
de tiempo el arco es
\begin{equation}
\Delta s=\Delta\varphi\,R,
\end{equation}
luego dividiendo entre $\Delta t$ y pasando al l\'imite cuando
$\Delta t\rightarrow0$ obtenemos
\begin{equation}
\frac{ds}{dt}=\frac{d\varphi}{dt}\,R,
\end{equation}
que se transforma en
\begin{equation}
\label{ec:VOmegaR}
v=\omega\,R,
\end{equation}
donde hemos utilizado la identidad~(\ref{ec:VelTau}) para la expresi\'on del
m\'odulo del vector velocidad. Al ser $v$ y $R$ constantes, la velocidad angular
tambi\'en lo ser\'a. El m\'odulo de la aceleraci\'on centr\'ipeta
\index{aceleraci\'on!centr\'ipeta|see{componente normal}} tendr\'a la siguiente
expresi\'on en funci\'on de la velocidad angular:
\begin{equation}
\label{ec:acelCentrip}
a_n=\frac{v^2}{R}=\frac{\omega^2R^2}{R}=\omega^2R=\text{cte}.
\end{equation}

A continuaci\'on hallaremos la expresi\'on para el \'angulo girado en funci\'on
del tiempo. La \ecuac~(\ref{ec:Omega}) puede reescribirse como
\begin{equation}
d\varphi=\omega\,dt,
\end{equation}
que integrada produce
\begin{equation}
\int d\varphi=\int\omega\,dt=\omega\int dt\longrightarrow\varphi=\omega\,t+C.
\end{equation}
La constante de integraci\'on $C$ se determina imponiendo las condiciones
iniciales de \'angulo igual a $\varphi_0$ para el instante $t=0$, lo que lleva a
\begin{equation}
\varphi_0=\omega\,0+C\longrightarrow C=\varphi_0,
\end{equation}
luego
\index{movimiento!circular uniforme!ecuaci\'on}
\begin{equation}
\label{ec:FiFi0Omegat}
\varphi=\varphi_0+\omega\,t.
\end{equation}
Multiplicando a ambos lados por el radio de la circunferencia obtenemos
\begin{equation}
\varphi\,R=\varphi_0\,R+\omega\,R\,t,
\end{equation}
que se transforma en
\begin{equation}
s=s_0+v\,t,
\end{equation}
ecuaci\'on que da el arco de circunferencia recorrido en funci\'on del tiempo.
\index{movimiento!circular uniforme!ecuaci\'on arco de circunferencia}

El movimiento circular uniforme es un ejemplo de los llamados\label{pag:DefPer}
\textit{movimientos peri\'odicos},\index{movimiento!peri\'odico} que definiremos
del siguiente modo: un movimiento es peri\'odico cuando a intervalos regulares
de tiempo se repiten la posici\'on y la velocidad del m\'ovil. El
\textbf{tiempo} transcurrido entre dos pasos sucesivos de dicho m\'ovil por un
punto determinado se denomina \textit{per\'iodo},\footnote{El t\'ermino
<<periodo>> tambi\'en est\'a admitido en castellano.}\index{per\'iodo} se
simboliza como $T$ y en el caso del movimiento que nos ocupa est\'a relacionado
con la velocidad angular mediante la ecuaci\'on\label{pag:TMCirc}
\begin{equation}
\label{ec:T2pi_omega}
T=\frac{2\pi}{\omega},
\end{equation}
pues al cabo de una vuelta completa ($\SI{2\pi}{\radian}$) se repiten posici\'on
y velocidad. El inverso del per\'iodo es la \textit{frecuencia},
\index{frecuencia} simbolizada como $f$ o $\nu$, de expresi\'on
\begin{equation}
\label{ec:DefFrec}
f=\nu=\frac{1}{T}=\frac{\omega}{2\pi},
\end{equation}
cuya unidad en el Sistema Internacional es el
$\si[per-mode=reciprocal]{\per\second}$ (llamado tambi\'en <<ciclos por
segundo>>, abreviado a veces como <<cpd>>, o hercio, $\si{\hertz}$ en el SI) y
que representa el n\'umero de vueltas que recorre el m\'ovil en la unidad de
tiempo.

Cuando $v\neq\text{cte}$. existir\'a aceleraci\'on tangencial
(\ecuac~(\ref{ec:AcelTang})) al no anularse el t\'ermino $dv/dt$, y el m\'odulo
de la aceleraci\'on normal no ser\'a constante. Si la aceleraci\'on tangencial
es constante, $a_t=\text{cte}$., el movimiento se denomina \textit{movimiento
circular uniformemente variado}\index{movimiento!circular uniformemente variado}
(abreviado MCUV, o MCUA, de
\textit{movimiento circular uniformemente acelerado}),
\index{movimiento!circular uniformemente acelerado|see{circular uniformemente variado}}
que estudiaremos en detalle en lo que sigue.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.36\textwidth]{fig-cap3-09-mov-circular-uvar}
\caption{Movimiento circular uniformemente variado.}
\label{fig:cap3-09-mov-circular-uvar}
\end{figure}

Que $v\neq\text{cte}.$ implica que $\omega\neq\text{cte}$. A partir de este
hecho definimos el concepto de \textit{aceleraci\'on angular} $\alpha$
\index{aceleraci\'on!angular} como la variaci\'on que experimenta $\omega$ por
unidad de tiempo. La \textit{aceleraci\'on angular instant\'anea}
\index{aceleraci\'on!angular instant\'anea} se define como
\begin{equation}
\label{ec:AcelAng}
\alpha=\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta\omega}{\Delta t}=
\frac{d\omega}{dt},
\end{equation}
valor que est\'a relacionado con la aceleraci\'on tangencial, como veremos a
continuaci\'on, y que tiene por unidad el radi\'an por segundo al cuadrado,
simbolizada por $\si[per-mode=reciprocal]{\radian\per\second\squared}$ o
simplemente $\si[per-mode=reciprocal]{\per\second\squared}$. Teniendo en cuenta
el m\'odulo de la \ecuac~(\ref{ec:AcelTang}) y las
expresiones~(\ref{ec:VOmegaR}) y~(\ref{ec:AcelAng}) escribimos
\begin{equation}
\label{ec:acelTangMCUV}
a_t=\frac{dv}{dt}=\frac{d}{dt}\left(\omega\,R\right)=R\,\frac{d\omega}{dt}=
R\,\alpha,
\end{equation}
luego
\begin{equation}
\alpha=\frac{a_t}{R},
\end{equation}
que ser\'a constante cuando $a_t=\text{cte}.$, como es el caso particular del
movimiento circular uniformemente variado.

Las componentes del vector aceleraci\'on ser\'an, entonces,
\begin{equation}
\label{ec:atanmruv}
\vec{a}=\vec{a}_t+\vec{a}_n:\,
\begin{dcases}
\vec{a}_t=\frac{dv}{dt}\,\vec*{\tau}_0=R\,\alpha\,\vec*{\tau}_0,\\
\vec{a}_n=\frac{v^2}{R}\,\vec{n}=\omega^2R\,\vec{n},
\end{dcases}
\end{equation}
es decir, que mientras que $a_t$ ser\'a constante no ocurri\'a lo mismo con
$a_n$, ya que no es constante $v$ (ni, por la relaci\'on que existe entre ellas,
$\omega$). \Lafigura~\ref{fig:cap3-09-mov-circular-uvar} muestra las componentes
intr\'insecas de la aceleraci\'on en un movimiento circular uniformemente
variado. El m\'odulo del vector aceleraci\'on ser\'a
\begin{equation}
a=\sqrt{a_t^2+a_n^2}=\sqrt{\alpha^2R^2+\omega^4R^2}=R\sqrt{\alpha^2+\omega^4},
\end{equation}
y el \'angulo $\beta$, formado en cada instante por los vectores $\vec{a}$ y
$\vec{a}_t$ tendr\'a por expresi\'on
\begin{equation}
\tan\beta=\frac{a_n}{a_t}=\frac{\omega^2R}{\alpha\,R}=\frac{\omega^2}{\alpha}.
\end{equation}

Para determinar la expresi\'on que relaciona la velocidad angular con el
\'angulo girado en funci\'on del tiempo partimos de la
\ecuac~(\ref{ec:AcelAng}), que reordenada e integrada queda
\begin{equation}
d\omega=\alpha\,dt\longrightarrow
\int d\omega=\int\alpha\,dt=\alpha\int dt\longrightarrow
\omega=\alpha\,t+C,
\end{equation}
y donde la constante de integraci\'on $C$ se calcula a partir de las condiciones
iniciales del movimiento para $t=0\longrightarrow\omega=\omega_0$, por lo que
\begin{equation}
\omega_0=\alpha\,0+C\longrightarrow C=\omega_0,
\end{equation}
luego
\begin{equation}
\omega=\omega_0+\alpha\,t.
\end{equation}
Si ahora tenemos en cuenta la expresi\'on~(\ref{ec:Omega}) podremos escribir
\begin{equation}
\frac{d\varphi}{dt}=\omega_0+\alpha\,t\longrightarrow
d\varphi=\left(\omega_0+\alpha\,t\right)\,dt,
\end{equation}
que integrando queda
\begin{equation}
\int d\varphi=\int\left(\omega_0+\alpha\,t\right)\,dt=
\omega_0\int dt+\alpha\int t\,dt\longrightarrow
\varphi=\omega_0\,t+\frac{\alpha}{2}\,t^2+C,
\end{equation}
donde los t\'erminos $\omega_0$ y $\alpha$ salen fuera de las integrales porque
son constantes. Para determinar la constante de integraci\'on $C$ nuevamente
tendremos en cuenta el instante inicial $t=0$, momento en que
$\omega=\omega_0$ y $\varphi=\varphi_0$, luego
\begin{equation}
\varphi_0=\omega_0\,0+\frac{\alpha}{2}\,0^2+C\longrightarrow C=\varphi_0,
\end{equation}
por lo que la ecuaci\'on del movimiento queda
\index{movimiento!circular uniformemente variado!ecuaci\'on}
\begin{equation}
\varphi=\varphi_0+\omega_0\,t+\frac{\alpha}{2}\,t^2.
\end{equation}
Al igual que en el caso del movimiento circular uniforme, si multiplicamos ambos
lados de la ecuaci\'on del movimiento por el radio de la circunferecia obtenemos
\begin{equation}
\varphi\,R=\varphi_0\,R+\omega_0\,R\,t+\frac{\alpha}{2}\,R\,t^2,
\end{equation}
que se transforma en
\begin{equation}
s=s_0+v_0\,t+\frac{a_t}{2}\,t^2,
\end{equation}
ecuaci\'on que da el arco de circunferencia recorrido en funci\'on del tiempo.
\index{movimiento!circular uniformemente variado!ecuaci\'on arco de circunferencia}

\section{Composici\'on de movimientos rectil\'ineos}

Cuando una part\'icula se encuentra sometida simult\'aneamente a dos o m\'as
movimientos independientes el movimiento resultante que realiza se denomina
\textit{movimiento compuesto}.\index{movimiento!compuesto} La composici\'on de
movimientos es un caso particular del llamado \textit{principio de
superposici\'on},\index{principio!de superposici\'on} que en su enunciaci\'on
general afirma que en una gran parte de los sistemas f\'isicos, si un n\'umero
de influencias independientes act\'ua sobre el sistema la influencia resultante
es la suma de las influencias individuales actuando separadamente
\citep[\pnbs339]{parker1991}.\index{composici\'on de movimientos!rectil\'ineos}

En el caso que nos ocupa diremos que cuando sobre una part\'icula act\'uan de
modo simult\'aneo dos o m\'as movimientos diferentes, la posici\'on que ocupe la
part\'icula al cabo de un tiempo infinitesimal es independiente de que ambos
movimientos act\'uen simult\'anea o sucesivamente. Si la part\'icula se
encuentra en el punto $P$ en un instante $t$ y, debido a la acci\'on de un
primer movimiento, sufre un desplazamiento $\Delta r_1$ en un tiempo $\Delta t$,
por la acci\'on de un segundo movimiento experimenta un desplazamiento
infinitesimal $\Delta r_2$ en el mismo tiempo, y as\'i sucesivamente hasta la
acci\'on de un movimiento en\'esino, el desplazamiento resultante ser\'ia
\begin{equation}
\label{ec:Dr-Dr1Dr2}
\Delta\vec{r}=\Delta\vec{r}_1+\Delta\vec{r}_2+\cdots+\Delta\vec{r}_\vc{n}.
\end{equation}

Si dividimos entre $\Delta t$ y evaluamos en el l\'imite cuando
$\Delta t\rightarrow0$ obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:v-v1v2}
\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta\vec{r}}{\Delta t}=\frac{d\vec{r}}{dt}=
\frac{d\vec{r}_1}{dt}+\frac{d\vec{r}_2}{dt}+\cdots+\frac{d\vec{r}_\vc{n}}{dt}
\longrightarrow\vec{v}=\vec{v}_1+\vec{v}_2+\cdots+\vec{v}_\vc{n},
\end{equation}
que expresa la \textit{ley de composici\'on de las velocidades}.
\index{ley!de composici\'on de las velocidades} Dicha ley establece que la
velocidad instant\'anea de un punto en el movimiento resultante o compuesto de
otros varios es igual a la suma de las velocidades que en ese instante tendr\'ia
por la acci\'on de cada uno de los movimientos componentes por separado.
Derivando la expresi\'on~(\ref{ec:v-v1v2}) con respecto al tiempo se obtiene una
ecuaci\'on an\'aloga para las aceleraciones:
\index{composici\'on de movimientos!rectil\'ineos}
\begin{equation}
\label{ec:a-a1a2}
\vec{a}=\vec{a}_1+\vec{a}_2+\cdots+\vec{a}_\vc{n}.
\end{equation}

Sean dos movimientos rectil\'ineos uniformes de direcciones cualesquiera con
velocidades $\vec{v}_1$ y $\vec{v}_2$. Aplicando la ley de composici\'on de
velocidades expresada en la \ecuac~(\ref{ec:v-v1v2}) tenemos que, en cualquier
instante,
\begin{equation}
\vec{v}=\vec{v}_1+\vec{v}_2,
\end{equation}
de donde se deduce que el movimiento resultante ser\'a tambi\'en un movimiento
rectil\'ineo uniforme\index{movimiento!rectil\'ineo uniforme} de vector
velocidad $\vec{v}$ constante y direcci\'on y sentido los determinados por dicho
$\vec{v}$, que es la diagonal del paralelogramo que tiene por lados a
$\vec{v}_1$ y $\vec{v}_2$ (ver \figura~\ref{fig:cap3-10-comp-mr}, izquierda).

Si tenemos dos movimientos rectil\'ineos uniformemente variados de aceleraciones
$\vec{a}_1$ y $\vec{a}_2$ y \textbf{sin} velocidades iniciales, la aceleraci\'on
del movimiento resultante ser\'a, seg\'un la \ecuac~(\ref{ec:a-a1a2}),
\begin{equation}
\vec{a}=\vec{a}_1+\vec{a}_2.
\end{equation}
Al ser $\vec{a}_1$ y $\vec{a}_2$ dos vectores constantes el vector $\vec{a}$
tambi\'en lo ser\'a, luego el movimiento resultante corresponder\'a a un
movimiento rectil\'ineo uniformemente variado de aceleraci\'on $\vec{a}$,
\index{movimiento!rectil\'ineo uniformemente variado}
vector que tambi\'en determinar\'a su direcci\'on y el sentido (ver
\figura~\ref{fig:cap3-10-comp-mr}, izquierda).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{fig-cap3-10-comp-mr}
\caption{Composici\'on de dos movimientos rectil\'ineos uniformes (izquierda) y
         de dos movimientos rectil\'ineos uniformemente variados con velocidad
         inicial nula (derecha).}
\label{fig:cap3-10-comp-mr}
\end{figure}

Un caso interesante de estudio es la composici\'on de dos movimientos
rectil\'ineos de direcciones perpendiculares, uno uniforme y otro uniformemente
variado con velocidad inicial igual a cero. Asumamos que la posici\'on inicial
de ambos movimientos es el origen de coordenadas y tomemos como eje $X$ la
direcci\'on del movimiento uniforme, de velocidad $\vec{v}_1$. El movimiento
uniformemente variado estar\'a, por tanto, dirigido seg\'un el eje $Y$, su
velocidad inicial ser\'a $\vec{v}_2=0$ y su aceleraci\'on $\vec{a}_2$. Por
tanto, podremos escribir $\vec{v}_1=v_1\,\vec{i}$ y $\vec{a}_2=a_2\,\vec{j}$. El
movimiento resultante ser\'a de aceleraci\'on constante igual a
\begin{equation}
\vec{a}=\vec{a}_1+\vec{a}_2=0\,\vec{i}+a_2\,\vec{j}=a_2\,\vec{j},
\end{equation}
tal y como se deduce al efectuar la composici\'on de aceleraciones seg\'un la
expresi\'on~(\ref{ec:a-a1a2}). La velocidad del movimiento resultante ser\'a
\index{composici\'on de movimientos!rectil\'ineos}
\begin{equation}
\vec{v}=\vec{v}_1+\vec{v}_2=v_1\,\vec{i}+a\,t\,\vec{j},
\end{equation}
donde
\begin{equation}
\vec{v}_2=\vec{a}_2\,t,
\end{equation}
de acuerdo a las condiciones iniciales y a la \ecuac~(\ref{ec:EcVecVel}).
Entonces, las componentes del vector velocidad final y su m\'odulo son
\begin{equation}
\begin{drcases}
v_x=v_1,\\
v_y=a_2\,t
\end{drcases}
\longrightarrow
v=\sqrt{v_x^2+v_y^2}=\sqrt{v_1^2+a_2^2\,t^2}.
\end{equation}
La posici\'on del m\'ovil en cualquier instante vendr\'a dada por
$\vec{r}=\vec{r}_1+\vec{r}_2$ y tiene por expresiones
\begin{equation}
\begin{drcases}
\vec{r}_1=\vec{v}_1\,t=v_1\,t\,\vec{i},\\
\vec{r}_2=\frac{\vec{a}_2}{2}\,t^2=\frac{a_2}{2}\,t^2\,\vec{j}
\end{drcases}
\longrightarrow
\vec{r}=v_1\,t\,\vec{i}+\frac{a_2}{2}\,t^2\,\vec{j}.
\end{equation}
Las componentes del vector de posici\'on para cada instante de tiempo ser\'an,
pues,
\begin{equation}
\begin{dcases}
x=v_1\,t,\\
y=\frac{a_2}{2}\,t^2,
\end{dcases}
\end{equation}
de donde, igualando el tiempo, obtenemos
\begin{equation}
y=\frac{1}{2}\,\frac{a_2}{v_1^2}\,x^2,
\end{equation}
ecuaci\'on que responde a una par\'abola, tal y como muestra
\lafigura~\ref{fig:cap3-11-comp-mr-mrv} (izquierda).
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.99\textwidth]{fig-cap3-11-comp-mr-mrv}
\caption{Composici\'on de dos movimientos rectil\'ineos, uno uniforme y otro
         uniformemente variado con velocidad inicial nula (izquierda), y
         de dos movimientos rectil\'ineos, uno uniforme y otro uniformemente
         variado de velocidad inicial no nula (derecha).}
\label{fig:cap3-11-comp-mr-mrv}
\end{figure}
\index{composici\'on de movimientos!rectil\'ineos}

Por \'ultimo estudiaremos la composici\'on de dos movimientos rectil\'ineos
perpendiculares, uno uniforme y otro uniformemente variado con velocidad inicial
no nula, que es el caso correspondiente al movimiento de un proyectil
despreciando el rozamiento con el medio en que se mueve. Supongamos un punto a
una altura $h$ sobre la superficie de la Tierra (cota cero) desde donde se lanza
una part\'icula con una velocidad $\vec{v}_0$ y un \'angulo de inclinaci\'on
$\alpha$ con respecto a la horizontal (eje $X$). El movimiento realizado por
dicho proyectil puede considerarse compuesto por dos movimientos, uno a lo largo
del eje X, rectil\'ineo y uniforme, y otro a lo largo del eje $Y$, rectil\'ineo
uniformemente variado, ya que entra en juego en este caso la aceleraci\'on de la
gravedad. La aceleraci\'on del conjunto ser\'a por tanto constante, respondiendo
a la ecuaci\'on
\begin{equation}
\vec{a}=a\,\vec{j}=-g\,\vec{j},
\end{equation}
siendo $g$ el m\'odulo del vector de la gravedad. A lo largo del eje $X$ la
velocidad quedar\'a descrita como (ver \figura~\ref{fig:cap3-11-comp-mr-mrv},
derecha)
\begin{equation}
\vec{v}_1=v_0\,\cos\alpha\,\vec{i},
\end{equation}
mientras que la correspondiente al eje $Y$ ser\'a
\begin{equation}
\vec{v}_2=\left(v_0\,\sin\alpha+a\,t\right)\,\vec{j},
\end{equation}
donde el valor de la aceleraci\'on $a$ ha de entrar con su signo
correspondiente (negativo para el caso de la gravedad). Utilizando la ley de
composici\'on de las velocidades obtenemos la siguiente expresi\'on para la
velocidad total, sus componentes y su m\'odulo:
\begin{equation}
\vec{v}=\vec{v}_1+\vec{v}_2=
v_0\,\cos\alpha\,\vec{i}+\left(v_0\,\sin\alpha+a\,t\right)\,\vec{j}\longrightarrow
v=\sqrt{v_0^2+a\,t\left(2v_0\,\sin\alpha+a\,t\right)}.
\end{equation}
\index{composici\'on de movimientos!rectil\'ineos}

El vector de posici\'on tendr\'a como componente $X$
\begin{equation}
\vec{r}_1=v_0\,\cos\left(\alpha\right)\,t\,\vec{i},
\end{equation}
y como componente $Y$
\begin{equation}
\vec{r}_2=
\left[h+v_0\,\sin\left(\alpha\right)\,t+\frac{a}{2}\,t^2\right]\,\vec{j},
\end{equation}
que sumadas proporcionan el vector de posici\'on de la trayectoria:
\begin{equation}
\vec{r}=\vec{r}_1+\vec{r}_2=v_0\,\cos\left(\alpha\right)\,t\,\vec{i}+
\left[h+v_0\,\sin\left(\alpha\right)\,t+\frac{a}{2}\,t^2\right]\,\vec{j}.
\end{equation}
Sus componentes son, entonces,
\begin{equation}
\begin{dcases}
x=v_0\,\cos\left(\alpha\right)\,t,\\
y=h+v_0\,\sin\left(\alpha\right)\,t+\frac{a}{2}\,t^2,
\end{dcases}
\end{equation}
a partir de las cuales se deduce la ecuaci\'on de la trayectoria sin m\'as que
igualar los tiempos:
\begin{equation}
y=h+x\,\tan\alpha+\frac{a}{2v_0^2\,\cos^2\alpha}\,x^2,
\end{equation}
que es una par\'abola, tal y como muestra
\lafigura~\ref{fig:cap3-11-comp-mr-mrv} (derecha).
\index{composici\'on de movimientos!rectil\'ineos}
